(ft2_containers)=

% :title: Annex IX: Containers
% :section: ft2-user-guide
% :url_source: https://cesga-docs.gitlab.io/ft2-user-guide/annex_9_containers.html
% :topic: annex_9_containers
% :keywords: CONTENEDORES, DOCKER, SINGULARITY, UDOCKER, FINIS TERRAE II, SLURM, MPI, GPU, NVIDIA, MÓDULOS, LMOD, KERNEL, ANFITRIÓN, IMÁGENES, TARBALL, SQUASHFS, OPENMPI, INFINIBAND, REDHAT, REGISTRY, CESGA, LUSTRE, STORE, HOME, SYLABS CLOUD, SINGULARITY HUB, DOCKERHUB, UDOCKER DIR, UDOCKER REPO, CONTENEDORES DE SOFTWARE, APLICACIONES, DEPENDENCIAS, LIBRERÍAS, ARCHIVOS DE CONFIGURACIÓN, EJECUCIÓN, DESPLIEGUE, RENDIMIENTO, HILOS, COMPUTACIÓN, TRABAJO, COLA, SBATCH, MPIEXEC, OPENMPI, INFINIBAND, REDHAT, REGISTRY, CESGA, LUSTRE, STORE, HOME, SYLABS CLOUD, SINGULARITY HUB, DOCKERHUB, UDOCKER DIR, UDOCKER REPO
% :content:

# Annex IX: Containers

En Finis Terrae II es posible la ejecución de contenedores de software a
través de las aplicaciones uDocker y Singularity. Un contenedor de
software consiste en un conjunto formado por la aplicación, sus
dependencias, librerías y archivos de configuración que se puede
ejecutar sobre el anfitrión. A diferencia de una máquina virtual, un
contenedor se ejecutará sobre la máquina anfitrión compartiendo el
kernel con él. Por lo tanto su tamaño será mucho menor que el de una
máquina virtual y su ejecución y despliegue será más rápido.

uDocker utiliza el formato de imágenes de Docker que se pueden obtener,
por ejemplo, desde [\*DockerHub\*](https://hub.docker.com/). Esta
posibilidad permite la ejecución de aplicaciones que de manera nativa no
podrían ejecutarse debido a incompatibilidades o ausencia de librerías
en la máquina anfitrión. Entre otras funcionalidades, uDocker permite
mapear directorios de la máquina anfitrión para que sean accesibles
desde el contenedor.

Singularity también es compatible con los contenedores de Docker, pero
Singularity trabaja con su propio formato y, por lo general, es
necesaria una conversión previa. Tanto la creación como la conversión de
contenedores debe hacerse con privilegios de superusuario, por lo que NO
se puede en Finis Terrae II. El proceso habitual será la creación del
contenedor en la máquina del usuario y su posterior copiado a su cuenta
de Finis Terrae II. Singularity también provee de herramientas para el
almacenamiento y descarga de contenedores públicos y privados como son:
[\*SingularityHub\*](http://singularity-hub.org/) y [\*Sylabs
Cloud\*](https://cloud.sylabs.io).

Uso de uDocker en Finis Terrae II

uDocker se encuentra instalado a disposición de todos los usuarios y se
puede cargar como un módulo,

**\$ module load udocker/1.1.3-python-2.7.15**

Una vez cargado, podemos consultar la ayuda general de la aplicación con
el comando **help**. Los comandos son similares a los de Docker

**\$ udocker help**

Por defecto, cuando se carga el módulo, se apunta al repositorio de
imágenes gestionado por el CESGA. Este repositorio está en una ruta del
sistema que no tiene permisos de escritura para los usuarios regulares,
así que las imágenes que se encuentran en él sólo se pueden utilizar,
pero no modificar. Más adelante veremos cómo crear un repositorio de
imágenes en alguno de nuestros sistemas de archivos, lo cual nos
permitirá descargar imágenes, almacenarlas y crear contenedores de uso
personal.

Para listar las imágenes disponibles en el repositorio del CESGA a
partir de las cuales podríamos crear un contenedor:

**\$ udocker images**

Por ejemplo, en este momento están disponibles las siguientes:

**REPOSITORY**

**feelpp/feelpp-toolboxes:latest .**

**openporousmedia/opmreleases:latest .**

**quay.io/fenicsproject/stable:1.6.0 .**

**tensorflow/tensorflow:latest-gpu .**

**tensorflow/tensorflow:latest .**

**victorsndvg/salome-v7.8.0:nvidia .**

Para consultar los contenedores disponibles en el repositorio del CESGA,
usamos el comando **ps**

**\$ udocker ps**

El cual nos devolverá una lista con los contenedores que podemos
ejecutar por defecto,

\*\*
CONTAINER ID P M NAMES IMAGE\*\*

**39d36fd9-8175-39d5-a620-d23614f8bb06 . R \['tensorflow-0121-gpu'\]
tensorflow/tensorflow:latest-gpu**

**4a5d9cd9-8682-35db-8459-903a49510d39 . R
\['opm-2017_04'\]openporousmedia/opmreleases:latest**

**4fa3d9f1-6198-30e4-8681-cbc00b904d25 . R \['tf2'\]
tensorflow/tensorflow:0.12.0-rc0**

**54253cfe-5bce-3b0a-8e87-ac31db761a84 . R \['tf-gpu'\]
tensorflow/tensorflow:latest-gpu**

**5be91b67-15eb-3962-9193-47cfdfdc6e4f . R \['salome-7_8_0'\]
victorsndvg/salome-v7.8.0:nvidia**

**71a214cd-3de9-348f-a660-bfbe12c2a943 . R \['tf2-gpu'\]
tensorflow/tensorflow:latest-gpu**

**73c09df7-2c4e-3395-a8f3-09a9a755c9f6 . R \['fenics-1_6_0'\]
quay.io/fenicsproject/stable:1.6.0**

**b697b467-22dd-3afb-a8d4-2ccbc36207a6 . R \['feelpp-toolboxes'\]
feelpp/feelpp-toolboxes:latest**

**ce6ea3b4-7a3e-3b49-a6db-cb55f64575d0 . R \['tf'\]
tensorflow/tensorflow:latest**

Creación de un repositorio local de imágenes

Como mencionamos anteriormente, cuando se carga el módulo udocker, por
defecto apunta a un repositorio de imágenes y contenedores gestionado
por el CESGA. Dado que existe la posibilidad de importar imágenes del
docker-hub y crear contenedores a partir de ellas, se hace necesario
crear un repositorio en alguno de nuestros sistemas de archivos, bien
sea el \$HOME, \$STORE, \$LUSTRE, o alguno otro que tengamos disponible.

**\$ echo \$UDOCKER_DIR**

Para crear un repositorio local se utiliza el comando **mkrepo**, por
ejemplo, si queremos situarlo en nuestro directorio \$HOME en la carpeta
“repo_local” haríamos lo siguiente,

**\$ udocker mkrepo \$HOME/repo_local**

Sin embargo,\*\* puede ser interesante utilizar \$STORE como lugar donde
colocar nuestro repositorio privado\*\*, debido a que cada contenedor
genera una gran cantidad de ficheros y puede llegar a llenar la cuota
del \$HOME con rapidez.

Una vez creado el repositorio, debemos apuntar a él, ya que por defecto
udocker apunta al del CESGA,

**\$ export UDOCKER_DIR=\$HOME/repo_local**

O en el caso de utilizar el filesystem \$STORE,

**\$ export UDOCKER_DIR=\$STORE/repo_local**

Es importante resaltar que **no podemos apuntar simultáneamente** a dos
repositorios, debemos seleccionar uno de ellos únicamente.

Ejecución de contenedores

La ejecución de un contenedor por defecto se hace con el comando **run**

**\$ udocker run \[options\] \<container-id-or-name>**

Por ejemplo, si quisiéramos ejecutar el contenedor cuyo nombre es
‘tf2-gpu’ podríamos hacerlo de dos formas distintas, a través de
su “ID” o a través de su nombre,

**\$ udocker run 71a214cd-3de9-348f-a660-bfbe12c2a943**

**\$ udocker run tf2-gpu**

La ejecución de los anteriores comandos provocará que se despliegue el
contenedor en el cual estaremos logueados como usuario root, esto es
útil para realizar instalaciones dentro de él.

El siguiente ejemplo permitiría ejecutar una shell de bash en el
contenedor tf2 como usuario cesga_user y montar los tres principales
sistemas de archivos de Finis Terrae II (\$HOME, \$LUSTRE Y \$STORE),

**\$ udocker run --user=\<usuario> --volume=\$HOME --volume=\$LUSTRE
--volume=\$STORE / --workdir=\$HOME tf2 /bin/bash**

Para cada comando, podemos consultar la ayuda específica acompañando con
la opción **--help**, por ejemplo, para el comando “run”,

**\$ udocker run --help
\*\*\*\*\*run: execute a container
run \[options\] \<container-id-or-name>\***

**\*\[...\]\***

Pull de imágenes y creación de contenedores

Una vez creado el repositorio local de imágenes, es posible escribir en
él y almacenar allí las imágenes que podemos obtener del Docker-hub. Por
ejemplo, podemos buscar en imágenes de fedora,

**\$ udocker search fedora**

**\$ udocker pull fedora**

Una vez hecho esto podemos crear contenedores a partir de esta imagen
utilizando el comando **create**, para el cual es recomendable utilizar
la opción **--name** para asociarle un nombre identificativo,

**\$ udocker create --name=primer_contenedor fedora**

Pull desde un registry

Es posible utilizar un registry distinto al DockerHub, por ejemplo, para
hacer un pull de un RH7 desde el de Red Hat:

**\$ udocker pull --registry=https://registry.access.redhat.com rhel7**

A partir de este podríamos crear nuestro contenedor de Red Hat 7

**\$ udocker create --name=rh7 rhel7**

**\$ udocker run rh7**

Principales operaciones del comando **udocker**

A continuación mostramos una lista de los principales comandos de
udocker

Syntax:

\*\* udocker \<command> \[command_options\] \<command_args>\*\*

Donde \<command> puede ser:

- search
  Busca en el Docker Hub imágenes de contenedores

- pull
  Hace un pull de una imagen desde el repositorio de docker, que
  por defecto es el dockerhub. Las siguientes opciones están
  disponibles

  - --index=url Especifica un index diferente a index.docker.io

  - --registry=url Especifica un registro distinto a
    : resgistry-1.docker.io

  - --httpproxy=proxy \*\*

- **create
  \*\*Crea un contenedor desde una imagen del repositorio local. Se
  recomiendata utilizar la opción \*\*--name** para asignarle un nombre
  fácil de recordar.

- run
  Ejecuta un contenedor. En el siguiente apartado veremos un
  punto importante sobre los diferentes modos de ejecución. Ya
  que esto afectará al rendimiento de posibles aplicaciones.

- images
  Lista las imágenes disponibles en el repositorio local.

- **ps**

Lista los contenedores creados.

- **rm**

Elimina un contenedor previamente creado a partir de una imagen.

- **rmi**

Elimina una imagen de un contenedor previamente descargada o importada.
Con la opción -f se fuerza la eliminación aunque ocurran errores
durante el borrado

- **inspect**

Muestra la información sobre los metadatos de un contenedor,
acepta también como input el ID de la imagen de la que proviene.

- **import**

Importa un tarball desde un archivo. Puede ser utilizado para importar
un contenedor que ha sido exportado utilizando docker export
creando una nueva imagen en el repositorio local.

- - Con la opción **--tocontainer** se crea el contenedor sin crear
    : una imagen intermedia
  - Con la opción **--clone** se importa un contenedor creado con
    : udocker (**udocker export --clone**) sin crear una imagen
      intermedia.
- **load**

**Carga en el repositorio local un tarball que contiene una imagen
de Docker, es equivalente a hacer un pull desde el Docker Hub, pero en
este caso se carga la imagen desde un archivo. Es la opción que
utilizaríamos para cargar una imagen guardada con \*\*docker save**.

- **protect/unprotect**

Protege una imagen o un contenedor de borrados accidentales

- **mkrepo**

Crea un repositorio local en el directorio especificado DIRECTORY,
por defecto, cuando se carga el módulo utiliza una ruta protegida contra
escritura que debe ser modificada para crear un repositorio privado de
imágenes y contenedores.

- **login**

Para hacer login en un Docker registry. Solo soporta
autentificación con username y password.

- **setup**

**Esta opción es de \*\*suma importancia**

 para ejecución de
aplicaciones multihilo. Debido a limitaciones en la funcionalidades de
la versión del sistema operativo disponible actualmente en el Finis
Terrae II, determinadas aplicaciones que utilizan varios hilos de
computación pueden ver su rendimiento afectado, en cuyo caso ha de
modificarse el 

**modo de ejecución**

 del contenedor mediante la opción


**setup**

. La forma de modificación es la siguiente,

\$ udocker setup --execmode=\<modo> CONTAINER-ID | CONTAINER-NAME
\*\*

Donde el modo recomendado para la ejecución de aplicaciones multihilo en
caso de rendimiento degradado sería **F2**, a continuación ponemos una
lista de modos recomendados,

{{ image22 }}

- **clone**

Esta opción duplica un contenedor creando una réplica completamente
exacta, pero recibiendo un CONTAINER-ID diferente. Es recomendable
renombrarla utilizando la opción **--name=NAME**

Y como mencionamos anteriormente, cada comando tiene su ayuda específica
añadiendo la opción “*--help*”.

Envío a cola utilizando contenedores de uDocker

En esta sección veremos cómo realizar una ejecución mediante el uso de
contenedores utilizando el sistema de colas para enviar el contenedor a
un nodo de cálculo. Utilizando el siguiente script de ejemplo podemos
hacernos una idea de cómo sería el script que arranca el contenedor
cuando el trabajo entra en ejecución.

En el siguiente ejemplo vemos un trabajo que solicita un nodo y 24
tareas, un tiempo de ejecución de 5 minutos y ser enviado a la partición
thinnodes, en el que desplegará el contenedor “rh7” y ejecutará el
comando “hostname”

**#!/bin/bash**

**#SBATCH -N 1**

**#SBATCH -n 24 #(24 tareas en total)**

**#SBATCH -t 00:05:00 #( 5 min ejecucion )**

**#SBATCH -p thinnodes**

**module load udocker/1.1.3-python-2.7.15**

**# Si queremos usar nuestro repo local apuntaremos a la dirección
correcta**

**export UDOCKER_DIR=\$STORE/repo_local**

**udocker run --hostenv --hostauth --user=\<usuario> -v /mnt -v /tmp
-v=\$HOME --workdir=\$HOME rh7 hostname**

Si tenemos la necesidad de ejecutar una serie de comandos lo más
adecuado es crear un script con ellos en un directorio que montemos
cuando se ejecute el contenedor y ejecutarlo de la siguiente manera:

**udocker run --hostenv --hostauth --user=\<usuario> -v /mnt -v /tmp
-v=\$HOME --workdir=\$HOME rh7 /bin/bash comandos.sh**

Donde **comandos.sh** será un script con aquello que queremos ejecutar a
través del contenedor, por ejemplo,

**# !/bin/bash**

**echo \$PWD >> /home/cesga/\$USER/prueba\_\$USER**

**ls -l >> /home/cesga/\$USER/prueba\_\$USER**

**cat /etc/os-release >> /home/cesga/\$USER/prueba\_\$USER**

**hostname >> /home/cesga/\$USER/prueba\_\$USER**

Y simplemente enviaríamos el script que llama a uDocker con sbatch.

Envío de trabajos MPI

Es posible realizar ejecuciones con Open MPI y udocker utilizando Slurm
en Finis Terrae II. Cada uno de los procesos MPI será un contenedor.
Este mecanismo es ejecutado por el mpiexec del anfitrión y estos
contenedores serán capaces de comunicarse a través de la interfaz
Infiniband del anfitrión.

Los requisitos para poder realizar estas ejecuciones son; el código en
el contenedor ha de ser compilado con la misma versión del MPI
disponible en el anfitrión. Esto es un requisito indispensable para que
la ejecución funcione, por lo tanto, ha de descargarse dentro del
contenedor la versión de Open MPI que se vaya a utilizar en Finis Terrae
II y ser compilada dentro.

A mayores, los paquetes **openib** y **libibvers** tienen que ser
instaladas para poder compilar Open MPI sobre infiniband. Una
descripción completa de este procedimiento puede ser consultado en el
**apartado 4 “Running MPI Jobs”** de la [\*documentación
oficial\*](https://github.com/indigo-dc/udocker/blob/master/doc/user_manual.md#4-running-mpi-jobs).

Uso de Singularity en Finis Terrae II

Singularity está accesible para los usuarios desde el sistema de módulos
del Finis Terrae II:

**\$ module load singularity/3.1.1**

Para comenzar a trabajar con Singularity, el primer paso es consultar la
ayuda que proporciona la aplicación:

**\$ singularity --help**

También puedes encontrar la respuestas a muchas preguntas frecuentes en
la sección [\*FAQ\*](http://singularity.lbl.gov/faq) de su [\*página
oficial\*](http://singularity.lbl.gov/). Además, encontrarás
información más detallada en sección [\*Guía de
usuarios\*](http://singularity.lbl.gov/user-guide) de esa página.

A diferencia de Docker o uDocker, la aplicación Singularity no gestiona
un repositorio de imágenes. Cada imagen es un único fichero que se
almacena en el sistema de ficheros del anfitrión. Las imágenes de
Singularity, al contener sistemas operativos completos, pueden llegar a
ser grandes, por lo que recomendamos almacenarlas en **\$STORE**, en
donde tendrás una cuota de espacio mayor que en **\$HOME**.

Obtener y ejecutar contenedores de Singularity

Para obtener imágenes desde el registro oficial de Singularity se
utiliza el comando “**pull**”. La referencia a las imágenes sigue la
siguiente sintaxis “**URI://Collection/Imagen:tag**”, en el que
“**shub://**” es la URI que referencia al registro oficial de
Singularity. Además mediante la opción “**--name**” se puede
especificar la ruta y el nombre de la archivo destino en el sistema de
ficheros local. Singularity se basa en los principios de portabilidad y
reproducibilidad, por lo que, por defecto, las imágenes de Singularity
son inmutables, archivos que contienen un sistema de ficheros
[\*SquashFS\*](https://es.wikipedia.org/wiki/SquashFS) comprimido y de
solo lectura.

**\$ singularity pull --name openmpi-ring-1.10.simg
shub://MSO4SC/Singularity:ring_1.10.7**

Para ejecutar aplicaciones dentro de un contenedor Singularity se
utilizan los comandos “**run**”, “**exec**” o “**test**”.
Tanto “**run**” como “**test**” ejecutan aplicaciones
predefinidas en el momento de creación de la imagen. El comando
“**exec**” permite ejecutar un comando personalizado dentro del
contenedor. Las variables de entorno del anfitrión están por defecto
accesibles desde el contenedor.

**\$ singularity run openmpi-ring-1.10.simg**

**\$ singularity test openmpi-ring-1.10.simg**

**\$ singularity exec openmpi-ring-1.10.simg /usr/bin/ring**

Al ejecutar comandos desde un contenedor es importante discernir qué
pasa dentro o fuera del contenedor. Fíjate que a la hora de escribir
datos utilizas directorios del anfitrión (no del contenedor) en los que
tienes permisos. Por defecto, desde un contenedor Singularity tienes
acceso a los directorios **\$HOME**, **/tmp** y **/var/tmp \*\*del
anfitrión. Para tener acceso a todos tus directorios en el Finis Terrae
II, lo más sencillo es indicarle al contenedor que utilice \*\*/mnt** del
anfitrión mediante la opción “**-B**”, así tendrás acceso a los
volúmenes a los que accedes normalmente desde tu cuenta de usuario del
Finis Terrae II (**\$LUSTRE**, **\$STORE**, etc.). La opción “**-B**”
permite montar cualquier cualquier directorio del anfitrión en el
contenedor, pero ten en cuenta que **\*la ruta de destino debe existir
dentro del contenedor\***.

**\$ singularity exec -B /mnt openmpi-ring-1.10.simg /usr/bin/ring**

**\$ singularity exec -B /mnt openmpi-ring-1.10.simg ls \$STORE**

Además, puedes utilizar el comando “**shell**” de Singularity para
interaccionar con el contenedor de forma interactiva. Cuando ejecutas
este comando te devuelve un nuevo prompt y cualquier comando que
escribas se ejecutará dentro del contenedor. Por defecto utiliza una
shell Bourne (**sh** o **/bin/sh**). Para salir del contenedor y volver
al nodo de login simplemente escribe “**exit**”. Al ser interactivo,
el comando “**shell**” no está indicado para ser utilizado en
trabajos enviados a cola.

\$ singularity shell -B /mnt openmpi-ring-1.10.simg \*\*

Envío a cola utilizando contenedores Singularity

Para enviar trabajos a cola utilizando Singularity debes recordar la
carga del módulo correspondiente. El envío de trabajos secuenciales o
con hilos no tienen ninguna particularidad. Puedes crear un script
SBATCH como habitualmente para describir la ejecución de tus trabajos
con Singularity. Puedes ver un ejemplo a continuación:

**#!/bin/bash**

**#SBATCH -p thin-shared**

**#SBATCH -n 1**

**#SBATCH -N 1**

**#SBATCH -t 00:01:00**

**module load singularity/3.1.1**

**singularity exec openmpi-ring-1.10.simg ring**

También se pueden ejecutar aplicaciones MPI con contenedores
Singularity. Existe una restricción que impone que la librería de MPI
dentro del contenedor debe coincidir con la del anfitrión (en fabricante
y versión) para asegurar el funcionamiento. En el caso de OpenMPI puedes
consultar la versión del contenedor con un comando como el siguiente:

**\$ singularity exec ring_ompi_1.10.simg ompi_info | grep "Open
MPI"**

Una vez te asegures de que coincide con alguna versión del anfitrión y
de cargarla mediante el sistema de módulos, podrás enviar tus trabajos
MPI como habitualmente. En el caso de trabajos que reserven una gran
cantidad de nodos puede ser interesante almacenar tu imagen en
**\$LUSTRE** para obtener mejores ratios de transferencia. Ten en cuenta
que OpenMPI necesita tener acceso al directorio **/scratch** para
gestionar algunos archivos temporales y que el contenedor puede no
contener ese directorio. En ese caso debemos indicar otro, como por
ejemplo **/tmp** que se utiliza en el siguiente ejemplo:

**#!/bin/bash**

**#SBATCH -p thinnodes**

**#SBATCH -n 48**

**#SBATCH -N 2**

**#SBATCH -t 00:01:00**

**module load gcc/6.4.0 openmpi/1.10.7 singularity/3.1.1**

**mpirun -np 2 -mca orte_tmpdir_base /tmp singularity exec
ring_ompi_1.10.simg ring**

Para ejecutar tus aplicaciones GPU dentro de un contenedor, se puede
utilizar la opción “**--nv**” a los comandos de ejecución de
Singularity. Esta es una opción experimental que permite utilizar los
drivers de NVIDIA dentro del contenedor. Para que esto funcione
correctamente, el software del contenedor debe haber debe haber sido
compilada con soporte GPU de NVIDIA y **\*debe contener el entorno de
NVIDIA\*** *(“\*\*nvidia-smi\**”)\*. A continuación se muestra un script de
ejemplo.

**#!/bin/bash**

**#SBATCH -p gpu-shared-k2**

**#SBATCH --gres=gpu**

**#SBATCH -n 1**

**#SBATCH -N 1**

**#SBATCH -t 00:01:00**

**module load singularity/3.1.1**

**singularity exec --nv IMAGEN COMANDO**

Enlazar Singularity con MPI nativo

Puede conseguirse un rendimiento muy próximo al nativo si se enlaza el
MPI nativo del FinisTerrae-II con el contenedor. Esto resulta
especialmente sencillo en máquinas basadas en CentOS, por su gran
similitud con RedHat (usado en el FinisTerrae-II). En este caso bastaría
con cargar los módulos oportunos, tal que:

**module load singularity/3.1.1**

**module load gcc openmpi/2.1.1**

A continuación, deben montarse los directorios oportunos en el
contenedor. Esto puede realizarse de varias maneras, que serán más o
menos cómodas según tengamos configurado el contenedor. Los directorios
podrían montarse directamente en su ruta equivalente en el contexto del
contenedor. Sin embargo, en ocasiones esto no será posible debido a que
ya hay contenido en esos directorios que no se desea comprometer. Una
solución intermedia es montar los directorios nativos y enlazar sus
contenidos en los directorios originales tal que:

**singularity exec -B /mnt -B /opt/cesga -B /usr/lib64:/usr/lib64_cesga
-B /usr/bin:/usr/bin_cesga -B /etc/libibverbs.d CONTENEDOR COMANDO**

Después, dentro del contenedor, bastaría con realizar enlaces simbólicos
tal que:

**ln -s /usr/lib64_cesga/\* /usr/lib64/ 2>/dev/null**

**ln -s /usr/bin_cesga/\* /usr/bin/ 2>/dev/null**

Una de las ventajas del FinisTerrae-II es su sistema de carga dinámica
de módulos basado en Lmod que, al hacerlo accesible para nuestro
contenedor, nos permite configurar el contexto de MPI con un sencillo
comando lanzado dentro del contenedor:

**module load gcc openmpi/2.1.1**

A partir de este momento, tanto las llamadas a mpicc como las llamadas a
mpirun quedarían enlazadas con el MPI nativo del FinisTerrae-II, de
manera que es posible compilar y ejecutar incluso aunque en el
contenedor no se encuentre instalado MPI.

Puede consultarse un ejemplo de como se ha realizado esto con un
sencillo hola mundo de prueba para MPI:

1. Script de encolamiento (lanzado desde el FT2)

[\*https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/blob/master/examples/singularity/demo_mpi.sh\*](https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/blob/master/examples/singularity/demo_mpi.sh)

1. Script de comandos (lanzado desde el contenedor)

[\*https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/blob/master/examples/singularity/demo_mpi_commands.sh\*](https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/blob/master/examples/singularity/demo_mpi_commands.sh)

1. Código fuente MPI (compilado y ejecutado desde el contenedor con el
   MPI del FT2)

[\*https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/blob/master/examples/singularity/hello_mpi.c\*](https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/blob/master/examples/singularity/hello_mpi.c)

Es importante remarcar que en caso de contenedores basados en otras
distribuciones como Debian, el proceso será más complicado, ya que habrá
que enlazar las librerías y binarios en una estructura de directorios y
variables de entorno que pueden variar sustancialmente.

Ejemplos de uso de contenedores

Pueden encontrarse distintos ejemplos de uso para uDocker y Singularity
en el siguiente repositorio:

/opt/cesga/job-scripts-examples

[\*https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/tree/master/examples\*](https://github.com/albertoesmp/ft2-containers/tree/master/examples)
